# Что необходимо сделать, чтобы получить зачёт по курсу ТРСВТ

  * РК№1:
    * выполнить лабораторные работы по git и bitbucket
    * выполнить лабораторные работы по KiCAD №1-2  
    * РК№1: пройти контроль знаний в объеме, соответствующем объему лабораторных работ по git, bitbucket, и KiCAD №1-2. Подтверждением знаний является: 1) выполнение лабораторных работ, и 2) ответы на вопросы в рамках обсуждения pull request, при необходимости. 
  * РК№2:
    * выполнить лабораторные работы по KiCAD №3-4
    * РК№2: пройти контроль знаний в объеме, соответствующем объему лабораторных работ по KiCAD №3-4. Подтверждением знаний является: 1) выполнение лабораторных работ, и 2) ответы на вопросы в рамках обсуждения pull request, при необходимости. 
  * Зачет:
    * выполнить лабораторные работы по KiCAD №5-6 (в соответствии с **вашим зачетным заданием**, утвержденным в рамках лабораторной работы по git и bitbucket)
    * защитить **зачетное задание** в очном или заочном (в рамках обсуждения pull request) формате.
    
  
Лабораторная работа считается выполненной, когда в bitbucket на неё принят pull request.  
Текстовые отчеты по лабораторным работам не требуются.  

Лабораторные работы №5-6 выполняются в соответствии с **зачетным заданием**.  
Возможны **два варианта зачетных заданий**:  

  1. Разводка печатной платы в соответствии с заданием на КР по МПС
  2. Создание макета устройства в соответствии с заданием на КР по МПС

Вариант **зачетного задания** выбирается в рамках лабораторной работы по Git и Bitbucket.  
Также на этом этапе можно упростить формулировку зачетного задания по сравнению с заданием на КР МПС.  
Возможна смена варианта зачетного задания в ходе семестра (через pull request).




# Лабораторные работы по Git и Bitbucket
Умения, полученные при выполнении данных лабораторных работ, будут необходимы для сдачи всех последующих лабораторных работ.  

Все операции с git необязательно делать из-под командной строки. Можете воспользоваться gui, например, tortoiseGit <https://tortoisegit.org/>. Возможно, будет удобно освоиться с помощью видео-тьюториала <https://www.youtube.com/playlist?list=PLMJfvBwcOl66_1UJV8ywUoL7mZFPIMJKx>, со 2го по 7е видео.

Базовые операции git рассматривали на занятиях на лабораторных работах по git, с помощью <https://www.atlassian.com/ru/git/tutorials/learn-git-with-bitbucket-cloud>.
Если что-то непонятно, задавайте вопросы в telegram, или обращайтесь к tutorial'ам.


## Выполнение лабораторных работ по Git и Bitbucket
0 прислать почту в нашу telegram-группу, получить на почту и принять приглашение на bitbucket.

1 установить git (или gui для него типа tortoiseGit или SourceTree), выгрузить репозиторий <https://bitbucket.org/iu6-2021/trsvt> к себе на локальный компьютер:

`git clone ... #ссылку на репозиторий посмотрите по ссылке выше`


2 завести в репозитории собственную ветку (название ветки стоит давать каким-то образом, чтобы я понимал, чья это ветка: никнейм, логин почты, фамилия, как вам удобно):

`git branch <название ветки>`
`git checkout <название ветки>`

3 создать директорию в своей ветке, название директории тоже должно вас каким-то образом идентифицировать. Добавить в свою директорию файл с **зачетным заданием**.

Файл с зачетным заданием может быть в любом текстовом формате
(txt, doc, docx, odt, md, и т.п.)

Название файла - "specification", на английском языке.
Если файл задания в  plain-text формате - сохраняйте его, пожалуйста, в кодировке UTF-8.
Далее добавляем файлы к коммиту — 

`git add .`

и делаем локальный коммит:

`git commit`

, затем загружаем на сервер в свою ветку:

`git push origin <название своей ветки>`

Если вы авторизовались, например, через gmail, для того, чтобы воспользоваться авторизованным доступом через командную строку (или через tortoiseGit), сначала нужно поменять пароль на битбакет: https://stackoverflow.com/questions/35008713

4 когда задание сформулировано, отправляете ее на согласование с помощью pull request.
Для этого по ссылке https://bitbucket.org/iu6-2021/trsvt выбираете свою ветку слева, оставляете master справа, можете написать короткое описание. 





# Лабораторные работы по KiCad
Лабораторные работы отправляются на "защиту" и сдаются так же, как и файл с зачетным заданием (pull request'ом в [bitbucket](https://bitbucket.org/iu6-2020/trsvt)).  
Просьба так же работать в своей ветке, в своей директории.  
Чужие файлы и директории не править и не удалять.  
Допускается сдавать несколько лаб.работ одним Kicad-проектом.  
На каждую лаб.работу не требуется создавать отдельный коммит и пулл-реквест, хотя допускается.  


## Лабораторная работа по KiCad №1
1 Разработка простой принципиальной схемы по тьюториалу <https://docs.kicad.org/5.1/ru/getting_started_in_kicad/getting_started_in_kicad.html#using-eeschema>, пункты с 1 по 47. Также не забывайте менять рамку на гостовскую (в кикаде она есть).

Отчетность — кикад-проект с sch-файлом в битбакете.

## Лабораторная работа по KiCad №2
2 Разработка собственного компонента в редакторе компонентов, замена микроконтроллера на микроконтроллер в соответствии со своим вариантом задания, сопоставление компонентов посадочным местам, формирование перечня элементов утилитой kicadbom2spec, формирование списка соединений (нетлиста).

Исходные данные -- проект из лаб. работы №1.  
2.1 Разработать собственный компонент — разъем в соответствии с ГОСТ 2.702-2011 (в виде таблички).  
2.2 Заменить микроконтроллер из лаб. №1 в соответствии [с вариантом задания](https://docs.google.com/spreadsheets/u/2/d/e/2PACX-1vQjtUU-4_y6kboPhz7uOPpw69O8ekx_Bf4FmSpsyIHmCt5zBXvYPnfLPtWa4m7dUp0jilsPrD0nW6hm/pubhtml?gid=0&single=true).  
Если Вас пока нет в списке -- выполните первые лабораторные работы и дождитесь их проверки, вариант задания на следующие лабораторные работы будет добавлен в таблицу вместе с Вашей фамилией.  
2.3 Сопоставить компоненты посадочным местам и сформировать список соединений (нетлист) <https://docs.kicad.org/5.1/ru/getting_started_in_kicad/getting_started_in_kicad.html#using-eeschema>, пункты с 48 по 57.  
2.4 Сделать перечень элементов на базе разработанной принципиальной схемы с помощью утилиты kicadbom2spec. Утилиту kicadbom2spec можно скачать здесь <https://launchpad.net/kicadbom2spec/+download>   

Отчетность — кикад-проект, включающий: sch-файл, lib-файл с собственным компонентом, перечень элементов в формате .odt и нетлист в формате .net.


## Лабораторная работа по KiCad №3
3 Проектирование печатной платы на базе принципиальной схемы из ЛР2.
Очень простая схема, очень простая плата.

<https://docs.kicad.org/5.1/ru/getting_started_in_kicad/getting_started_in_kicad.html#layout-printed-circuit-boards>  
3.1 Создать класс цепей "Power", добавить в него цепи питания и земли, задать ширину дорожки и зазор, например, в два раза больше, чем для класса default.  
3.2 Разместить компоненты, не забыть на нижнем слое создать полигон ("заливку") земли, трассировать остальные соединения.  
3.3 Проверить плату (ERC), cоздать (plot) набор gerber-файлов и файла сверловки для производства (см. tutorial).  

Отчетность — кикад-проект с разведенной печатной платой.

## Лабораторная работа по KiCad №4
4 Разработка схемы электрической принципиальной в кикад на основе задания на КР по МПС.  
Если в КР слишком сложная с вашей точки зрения схема — пишите, переформулируем задание на ЛР№4, упростим.  
Отчетность — кикад-проект, включающий: sch-файл, lib-файлы с собственными компонентами, перечень элементов в формате .odt и нетлист в формате .net. 

## Лабораторные работа по KiCad №5-6
5 Разводка печатной платы  в кикад на основе задания на КР по МПС **либо** макет на основе задания на КР по МПС.





